\chapter{Špecifikácie projektu}\label{chap:specification}
\pagestyle{headings}

Ako sme spomenuli v úvode, veľa profesionálnych softwareových riešení sa presúva na internet.
Microsoft Word, Excel, Project, ako aj AutoCad, CorelDRAW či Adobe Photoshop majú svoje alternatívy dostupné v internetovom prehliadači.

Aplikácie sprostredkovávané cez internet majú tiež veľkú výhodu v bezpečnosti a zabezpečení proti softwarovému pirátstvu. 
Tieto aplikácie totiž nikto nestiahne a necrackne.

Nasledujúca kapitola stručne pojednáva o špecifikácii aplikácie a základných rozhodnutiach, ktoré sú potrebné pred začatím vývoja aplikácie.

\section{Základný popis a ciele}

Navrhovaná aplikácia má slúžiť na objednávanie služieb prostredníctvom internetu. 
Jej cieľom je vytvoriť na internete priestor, v ktorom môžu poskytovatelia ponúkať svoje služby 
a zákazníci majú možnosť sa na tieto služby objednávať prostredníctvom internetového prehliadača.
Aplikácia by mala poskytovateľovi ponúknuť možnosť vytvoriť služby, nastaviť ich otváracie hodiny a typický časový interval.
Následne sa na tieto služby môže zarezervovať zákazník prostredníctvom prehľadného kalendára.

Vyhľadávanie konkrétneho poskytovateľa by malo byť jednoduché, a preto je žiaduce aby sa na hlavnej stránke vyskytovalo dominantné vyhľadávacie okno.
Toto okno by malo sprístupňovať všetkých poskytovateľov v aplikácii.
Z dôvodu návyku ľudí na vyhľadávač google by vyhľadávanie na stránke malo pracovať spoľahlivo, 
ponúkať pravdepodobne vyhľadávané možnosti priamo počas písania a automaticky dopĺňať vyhľadávaný text.

Aplikácia by mala ponúkať prehľad rezervácií prihláseného používateľa, možnosť zmeniť ich a zrušiť.
Poskytovateľovi by mala umožňovať ľubovoľne manipolovať s rezerváciami na ním ponúkané služby a 
prideľovať svojim zamestnancom práva na správu týchto služieb a k nim prislúchajúcich rezervácií.

Základné informácie by mali byť obsiahnuté priamo hlavnou stránkou.
Doplňujúce by mali byť ľahko dostupné a dobre viditeľné, 
nemali by však narúšať funkcionalitu portálu alebo zasahovať do aktívnej zóny aplikácie.

Hlavná časť aplikácie by mala byť odľahčená o zbytočnú navigáciu. 
Tá by mala byť tak umiestnená, aby nerušila majoritnú funkcionalitu.

\section{Návštevníci a používatelia}

Aplikácia je tvorená so zameraním na jednoduché používanie väčšinovým používateľom. 
Z toho dôvodu boli vytvorené dva základné profily používateľov aplikácie.
Prvým je profil používateľa, ktorým je bežný človek prichádzajúci na stránku s cieľom objednať sa na termín napríklad k svojej zubárke.
Druhým profilom je poskytovateľ služieb, ktorý chce v aplikácii prezentovať svoje služby a ponúkať ich na objednávanie sa on-line.
Obidva profily zahŕňajú väčšinu návštevníkov aplikácie, preto v nej musia byť zohľadnené ich potreby a požiadavky.
\begin{description}
	\item[Používateľ] \hfill \\
Používateľ je bežný človek. Zameriavame sa na dve skupiny: mladí ľudia ( 18 - 30 rokov ) a ľudia v produktívnom veku ( 28 - 45 rokov ).
Mladí ľudia trávia veľa času na sociálnych sieťach. 
Na vybavovanie podstatných vecí majú málo času, preto privítajú možnosť rýchlo a jednoducho sa objednať na rôzne služby.
Ľuďom v produktívnom veku zaberá podstatnú časť dní zamestnanie. Ich prímárnymi komunikačnými prostriedkami sú telefón a e-mail.
Táto skupina ľudí máva už svoje rodiny, ktorým sa snaží venovať čo najviac času. Preto je pre nich prínosom vybaviť nutné objednávanie sa rýchlo a jednoducho.
\\Pre používateľov má byť preto jednoduchým vykonanie nasledujúcich úkonov:
\begin{itemize}
	\item prihlásiť sa, optimálne by si mala aplikácia toto prihlásenie pamätať,
	\item vyhľadať svojho pokytovateľa a otvoriť správnu službu,
	\item ľahko sa orientovať v kalendári a nájsť potrebný termín,
	\item vytvoriť rezerváciu, v prípade, že používateľ nie je prihlásený, povoliť ju s požiadavkou základných údajov,
	\item zobraziť vlastné rezervácie,
	\item upraviť čas rezervácie podľa potreby,
	\item zrušiť rezerváciu,
	\item vytvoriť poskytovateľa.
\end{itemize}
	\item[Poskytovateľ] \hfill \\
Poskytovateľmi sú obvykle kadernícke a kozmetické salóny, stomatologické ambulancie, súkromné kliniky, športové a relaxačné zariadenia. 
Pre túto kategóriu je podstatné mať prehľad vo svojich rezerváciách, vedieť ľahko zistiť, kedy byť pripravený na zákazníka.
Dôležitým faktom je, že táto aplikácia u nich môže byť otvorená dlhší čas 
a preto sa musí automaticky obnovovať, alebo ponúknuť možnosť znovu načítať rezervácie.
Potrebná je tiež možnosť pridávania a upravovania rezervácií, ako v normálnych otváracích hodinách, tak aj mimo nich.
\\Podstatné úkony kategórie poskytovateľ sa dajú stručne zhrnúť do nasledujúceho zoznamu:
\begin{itemize} \item jednoduché zaregistrovanie poskytovateľa, nastavenie základných parametrov,
	\item prihlásenie sa ako poskytovateľ,
	\item vytvárenie rezervácií,
	\item prehľadné usporiadanie svojich rezervácií,
	\item upravovenie rezervácií,
	\item rušenie rezervácií,
	\item automatické upozornenie zarezervovanej osoby na zrušenie alebo zmenenie rezervácie,
	\item automatické upozornenie poskytovateľa formou e-mailu o novej, zmenenej alebo zrušenej rezervácii,
	\item exportovanie rezervácií do externého kalendára,
	\item upozornenie zarezervovanej osoby pomocou sms správy.
\end{itemize}
\end{description}

Pre oba profily návštevníkov je potrebné mať k dispozícii zrozumiteľné materiály, z ktorých sa dá jednoducho dozvedieť, ako služba funguje.
Je žiadúce, aby boli do značnej miery reprezentované formou krátkych zaujímavých videí, z ktorých by jasne vyplývala funkcionalita portálu.
Z pohľadu používateľa je potrebné zaistiť čo najlepšiu odozvu a podporu prehliadačov. Preto by mala aplikácia reagovať najneskôr do 2 sekúnd. 
\\Podporované prehliadače by mali byť nasledovné:
\begin{itemize}
	\item Internet Explorer 6 a vyššie,
	\item Firefox 3.0 a vyššie,
	\item Opera 9.X a vyššie,
	\item Google Chrome 3.X a vyššie.
\end{itemize}

Aplikácia by mala fungovať korektne, v ktoromkoľvek z uvedených prehliadačov nezávisle od operačného systému.

\section{Obsah a štruktúra}

Hlavným obsahom aplikácie je vyhľadávanie poskytovateľov a objednávací kalendár. 
Ostatné časti aplikácie majú druhotný alebo informačný význam. 
Preto sa v návrhu sústreďujeme na postup: vyhľadanie poskytovateľa $\rightarrow$ rezervácia termínu.
Obsah aplikácie je rozdelený medzi desať základných typov podstránok. 
Každá z nich má špecifickú pozíciu v aplikácii a je istým spôsobom nezastupiteľná.

\begin{description}
	\item[1. Hlavná stránka] \hfill \\
Slúži ako brána do celej aplikácie. 
Je v nej umiestnený veľký vyhľadávací panel, ako aj stručný popis funkcionality a informačné video.
Obsahuje tiež panel noviniek, ktoré sú získavané zo sociálnej siete \href{http://twitter.com}{twitter.com}.
Je tu umiestnený aj panel s referenciami, ktorý prezentuje významných klientov.

\begin{figure}[h]
	\centering	
		\includegraphics[scale=0.25]{images/homepage.jpg}
		\caption{Domovská stránka}
		\label{img:homepage}
\end{figure}

	\item[2. Stránka vyhľadávania] \hfill \\
Na stránku s vyhľadávaním sa obvykle prechádza z hlavnej stránky použitím vyhľadávacieho panela. 
Vyskytujú sa tu podrobnejší vyhľadávací panel s možnosťami zoradenia alebo určenia počtu poskytovateľov na stranu
a výsledky vyhľadávania so základnými informáciami o poskytovateľoch.
Nachádza sa tu aj otvorená možnosť pre reklamný panel, novinky alebo podobné informácie.

\begin{figure}[h]
	\centering	
		\includegraphics[scale=0.28]{images/vyhladavanie.jpg}
		\caption{Stránka vyhľadávania}
		\label{img:search}
\end{figure}

	\item[3. Stránka služieb a rezervácií poskytovateľa] \hfill \\
Je to veľmi podstatná časť aplikácie. Vykonáva najpodstatnejší úkon celej aplikácie - rezervácia termínu na konkrétnu službu. 
Obsahuje záložky prepínajúce medzi rezerváciam a detailami poskytovateľa, ovládacie prvky kalendára, 
záložky so službami, ako aj orientačný kalendárik a najbližšie rezervácie.
Podstatná súčasť obrazovky rezervácií je dialógové okno. Otvorí sa po kliknutí na voľný termín a ponúka možnosť tento termín rezervovať.

\begin{figure}[h]
	\centering	
		\includegraphics[scale=0.3]{images/rezervacie.jpg}
		\caption{Stránka rezervácií s dialógovým oknom}
		\label{img:reservations}
\end{figure}

	\item[4. Detaily poskytovateľa] \hfill \\
Na tomto mieste sa vykresľujú fotografie poskytovateľa a jeho popis. 
Je to miesto, kde prihlásený poskytovateľ môže vstúpiť do administrátorského prostredia a upravovať svoje nastavenia.
	\item[5. Môj panel] \hfill \\
V mojom paneli sa ukladajú rezervácie vykonané prihláseným používateľom. 
Môže si ich prehliadať vo svojom kalendári, meniť ich termín pomocou kliknutia na ne a použitia následne otvoreného dialógového okna.
Nachádzajú sa tu aj záložky, pomocou ktorých sa dá orientovať v časti "Môj panel", 
ktorá ponúka možnosť vyhľadávania aj zobrazovania obľúbených poskytovateľov.
	\item[6. Prihlásenie] \hfill \\
Obrazovka prihlásenie obsahuje jednoduchý prihlasovací formulár a možnosť prejsť na registráciu používateľa alebo poskytovateľa.
	\item[7. Registrácia poskytovateľa] \hfill \\
Registrácia poskytovateľa je v aplikácii klúčová, predovšetkým z dôvodu, že pre fungovanie aplikácie sú potrební poskytovatelia ponúkajúci svoje služby.
Registrácia je rozdelená do štyroch krokov. V prvom si poskytovateľ vyberie druh služieb, ktoré ponúka.
V druhom kroku pridá služby a navolí parametre, ktoré potrebuje. 
V treťom vyplní údaje o zodpovednej osobe a poskytovateľovi: obchodné meno, IČO, DIČ, atď.
V prípade, že je už prihláseným používateľom, predmetné informácie sa predvyplnia. 
Posledným krokom je zhrnutie, 
kde sa všetky informácie prehľadne zobrazia a je možnosť ich následného potvrdenia, upravenia alebo zrušenia.
	\item[8. Registrácia používateľa] \hfill \\
Registrácia používateľa je jednoduchá stránka s poľami krstného mena, priezviska, e-mailu, telefónu, hesla a zopakovania hesla. 
Vstupy sú kontrolované priamo pri vypĺňaní a tak má používateľ okamžitú spätnú väzbu.
	\item[9. Úprava poskytovateľa] \hfill \\
V tejto časti aplikácie môže používateľ v úlohe poskytovateľa upravovať svoje nastavenia, nastavenia služieb, 
pridávať, odoberať a upravovať fotografie, ako aj prideľovať práva iným používateľom.
	\item[10. Statické stránky] \hfill \\
Majú informačný charakter a ich princíp
spočíva v čisto textovej forme, bez akejkoľvek interakcie s používateľom, okrem sekundárnej a terciálnej navigácie.
\end{description}

\section{Navigácia v aplikácii}

V aplikácii sme použili tri úrovne navigácie. 
\begin{description}
	\item[Primárna navigácia - vyhľadávanie] \hfill \\
Hlavným navigačným prvkom je vyhľadávanie. Pomocou neho je možné dopracovať sa k ľubovoľnému poskytovateľovi v aplikácii.
Je výrazným prvkom hlavnej stránky, ponúka automatické dopĺňanie vyhľadávaného výrazu. 
Má dve vyhľadávacie polia, a to: čo vyhľadávame a kde to vyhľadávame s jasným ohraničením geografického územia.
Vyhľadávanie musí byť výrazné tak, aby každého hneď upútalo a motivovalo k použitiu.
	\item[Sekundárna navigácia - rýchle informačné linky v hlavičke] \hfill \\
Sekundárnou navigáciou sú odkazy na stránky: Čo je to BookYourself?, Demo a FAQ. 
Účelom tejto navigácie je usmerniť používateľa v jeho prípadných rozpakoch, spojených s fungovaním aplikácie.
Nachádza sa medzi logom a tlačidlom prihlásenia sa, prípadne miesta zobrazenia aktuálne prihláseného používateľa. 
Umiestnili sme ju tak, aby bola ťažko prehliadnuteľná a zároveň nenarúšala obsah, čo považujeme pri sekundárnej navigácii za podstatné.
	\item[Terciálna navigácia - obsah v päte] \hfill \\
Terciálna navigácia sa nachádza v päte stránky. Je to takzvaný "megafooter", ktorý čiastočne zastupuje mapu stránky.
Je to miesto na odkazy na statické súbory akými sú podmienky, spoplatňovanie, pracovné príležitosti, o spoločnosti, \nolinebreak  ...
Taktiež sa tu vyskytujú často vyhľadávané kategórie alebo výrazy, ako aj návody a pomôcky.

Dôležitá je aj z pohľadu optimalizácie obsahu pre vyhľadávače. 
Prepája stránku "skrz naskrz", 
čo dopomáha zvýšeniu PageRanku\footnote{PageRank je algoritmus hodnotiaci stránky na základe spätných odkazov. Viac na \url{http://sk.wikipedia.org/wiki/PageRank} }.

\end{description}

Vyššie uvedené úrovne navigácie sú absolútne nezávislé, pracujú na odlišných princípoch. 
Pre aplikáciu sme vybrali vyhľadávanie ako primárnu navigáciu z dôvodu najlepšieho prepojenia ponúkaných služieb, 
ako aj z dôvodu zvyku ľudí vyhľadávať cez službu Google.
Sekundárnu navigáciu sme navrhli ako prvú pomoc v prípade potreby niečo vysvetliť.
Terciálna navigácia dopĺňa možnosť pridať na stránku aj iný ako základný obsah vyplývajúci zo zamerania aplikácie.

\section{Použiteľnosť}

Návrh aplikácie sme vytvorili s ohľadom na použiteľnosť. 
V dnešnej dobe je potrebné pri tvorbe internetovej aplikácie alebo iného ľubovoľného softwaru myslieť na finálneho zákazníka. 
Platí totiž jednoduché pravidlo, že ľudia trávia viac času na internete mimo vašej aplikácie ako v nej. 
Preto je potrebné poskytnúť používateľovi čo najväčšie zadosťučinenie a spokojnosť s použitím aplikácie, aby sa vrátil a použil ju znova.

Prečo je použiteľnosť dôležitá?

\begin{itemize}
	\item Ak je aplikácia zložitá na používanie, ľudia odchádzajú.
	\item Ak sa na hlavnej stránke ľudia nedozvedia, čo spoločnosť ponúka a čo môžu urobiť na tejto stránke, odchádzajú.
	\item Ak sa ľudia stratia na stránke, odchádzajú.
	\item Ak informácie na webstránke sú ťažko čitateľné, alebo nevedia poskytnúť odpovede na základné otázky, ľudia odchádzajú.\cite{alertbox}
\end{itemize}

Základným kameňom použiteľného softwaru je teda vyhnúť sa spomenutým negatívnym okolnostiam. 
To však vo väčšine prípadov nebýva jednoduché kvôli komplexnosti a zložitosti jednotlivých aplikácií.
Podstatná je tiež skutočnosť, že programátor, ktorý pracuje na tvorbe projektu, ho vidí pravidelne a vie, ako má fungovať. 
Považuje ju za jednoduchú a ľahko použiteľnú. Z týchto dôvodov si menusí plne uvedomiť, ako samotná aplikácia pôsobí na konečného používateľa. 
Práve preto sme považovali za podstatné vypracovať návrh aplikácie pred samotným začiatkom tvorby projektu. 
Možnosťou je tiež využiť vypracovanie návrhu aplikácie inou osobou ako programátorom, ktorá nie je výrazne zainteresovaná do funkcionality projektu.

Použiteľnosť je "merateľná" v niekoľkých základných aspektoch:
\begin{description}
	\item[Naučiteľnosť] -
ako ľahko používatelia splnia jednoduchú úlohu pri prvom stretnutí s prostredím?
	\item[Efektivita] -
keď sa raz používateľ naučí pracovať s prostredím, ako rýchlo vie vykonávať úlohy?
	\item[Zapamätateľnosť] -
keď sa používatelia vrátia po dlhšom časovom intervale nepoužívania aplikácie, aké ľahké je pre nich obnovenie skúseností?
	\item[Chyby] -
koľko chýb používatelia urobia, ako závažné sú tieto chyby a aké ťažké je tieto chyby napraviť?
	\item[Zadosťučinenie] -
ako príjemne sa používa aplikácia?
\cite{alertbox}
\end{description}
